% ************************** Thesis Acknowledgements **************************

\begin{acknowledgements}      


Agradezco enormemente haber tenido la posibilidad de realizar esta increíble experiencia.
Pero el agradecimiento no es sólo por las ayudas a nivel académico sino también para todos los que me acompañaron de una u otra manera durante esta etapa de mi vida.

A mi director, Javier Palatnik por darme la oportunidad de formar parte de su grupo.
Su confianza y apoyo en mi trabajo junto con su capacidad para guiar mis ideas ha sido un aporte invaluable, no sólo en el desarrollo de esta Tesis, sino también en mi formación como investigador.

A mis compañeros de grupo. 
A Belén y Flor por su amistad y por sus ayudas brindadas.
A Carla, Rama, Mati, Ara, Cami, Ana y Anto por las discusiones durante los seminarios y los almuerzos compartidos.
A los que ya no forman parte del grupo, pero que fueron muy importante durante mi Tesis y mi formación.
En especial a  Juan, Nico y Juli por las incontables ayudas, por la amistad que formamos y por las charlas a la distancia que aún mantenemos.
A Edgard, Vale, Ana y Sil por sus ayudas en el principio de este camino.
A Seba, compañeros en el IBR, por los almuerzos y charlas compartidas.
Al grupo Libreciencia, por compartir esa pasión por la ciencia.

A toda mi familia por su apoyo.
En particular a mis viejos por darme la confianza y libertad de dejarme elegir mi propio camino. 
A mis hermanos por bancarme en el día a día y por compartir mi felicidad como propias.
A mis abuelas que siempre están o estuvieron pendiente.

A mi otra familia, la política. 
En especial a mis cuñados, ....
A mis primos políticos, por tantos domingos juntos y tantas cenas compartidas.

A mis 4 sobrinos que con su alegría, sus planteos disparatados, sus frases elocuentes me alegran a diario.

A mis amigos de siempre, los del Poli, por dejarme compartir estos años con ustedes, por las charlas, por los asados, por los viajes, por su tiempo, por dejarme ser parte.
A ``La Balón'', por todos los sábados de fútbol, los costillares, las enriquecedoras sobremesas y por integrarme como uno de los suyos.

A los doctores Lucas Daurelio y Esteban Serra por su tiempo y dedicación como tutores, por sus ayudas y consejos brindados.
Al IBR en general y al Dr. Alejando Vila en particular por su generosidad para compartir su experiencia y pasión por lo que hacemos.

A el Dr. Cedric Notredame, por abrirme la puerta de su laboratorio en el CRG, Barcelona y por compartir su amplio conocimiento.
Y a la IUBMB por la beca otorgada para poder realizar la estancia.

A CONICET y la Agencia Nacional de Promoción Científica y Tecnológica por el apoyo económico.

Finalmente a Caro, por su incondicional compañía, por acompañarme donde sea.
Por los momentos ya compartidos y porque recién empezamos a contar nuestra historia.
Porque lo mejor está(n) por llegar.

\end{acknowledgements}
